\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}





\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/expo/}}

%\author{TP}
\author{Devoir} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\ifsectioncours


\chapter{Fonction exponentielle}

\section{Activité d'introduction}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{sissa.png}
\end{center}

Les échecs ont prétendument été inventés au cours du XIIIeme siècle par le grand vizir Sissa ben Dahir, mathématicien indien.\\
Tellement satisfait de cette création, de plus en plus populaire, le roi Shirham convoqua Sissa et lui annonça l'arrivée prochaine d'une récompense pour sa personne :
\vspace{0.5cm}

"Que pourrions nous vous offrir pour cette merveilleuse invention ?" Demanda le roi
\vspace{0.5cm}

"Rien de plus facile, votre Grandeur. L'échiquier que j'ai inventé contient 64 cases. Pour la première case, j'aimerai un grain de riz. Pour la seconde, deux grains. Pour la suivante quatre grains, pour la suivante huit grains etc."
\vspace{0.5cm}

"C'est tout ?" Répondit le roi étonné, qui ne se fit pas prier pour accéder à la demande de son mathématicien. Bien entendu, ce roi, comme bon nombre de personnes, comprenait mal le comportement des courbes exponentielles et a donc largement sous évalué la valeur du trésor offert !
\vspace{0.3cm}

La masse moyenne d'un grain de riz est de \SI{0.5}{\gram} et la production mondiale de riz s'élevait en 2020 a environ \SI{509e6}{\tonne}.

\vspace{0.3cm}

\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre de grain de riz sur la dernière case de la première rangée d'un échiquier en détaillant vos calculs
\item Calculer la somme des grains de riz offerts pour la première ligne
\item Calculer à partir de ce résultat la masse totale de riz offerte pour la première ligne.
\item Ce résultat est-il choquant ?
\item Proposer une méthode permettant de trouver le nombre de grains de riz sur la 64ème case de l'échiquier.
\item Si c'est possible, mettre en oeuvre votre méthode pour déterminer la masse des grains de riz présents sur la dernière case.
\item Proposer une conclusion.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Fonctions exponentielles}

La progression étudiée dans l'activité précédente se nomme progression exponentielle. Malgré un début timide, elle devient très importante très rapidement. 
\vspace{0.5cm}

\cadre{{\large Pour tout $q \neq 1$ et $q>0$ on définit la fonction exponentielle de base $q$ comme la fonction $f(x)=q^x$}}

\vspace{0.5cm}

Dans l'exercice précédent, la "raison" ou base était égale à 2 : on double à chaque fois. La fonction qui représente l'évolution du nombre de grain de riz est : {\Large $$f(x)=2^x$$} 

Elle peut se représenter graphiquement :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.8]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=10,ymin=-2,ymax=1000,xstep=2, ystep=200]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=red,domain=-1:15]{2**\x}
%\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
%\tkzDefPoint(1,0){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$A$}
%\tkzDefPoint(10,1){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$B$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

On n'a représenté ici que les valeurs jusqu'à $x=10$ ce qui donne $2^{10}=1024$ grain de riz sur la 11ème case. Le calcul pour la dernière case est $2^{63} = 9.22\times 10^{18}$ grain de riz !
\vspace{0.5cm}

On peut calculer la masse de ces grains : $m=\dfrac{9.22\times 10^{18}}{0.5} = \SI{1.84e19}{\gram} = \SI{1.84e16}{\kilo\gram} = \SI{1.84e13}{\tonne}$  ce qui correspond à $n=\dfrac{1.84\times 10^{13}}{509 \times 10^6} =  36241$ année de production mondiale !
\newpage

\section{Propriétés des fonctions exponentielles}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Si $q>1$ alors l'exponentielle est croissante :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=6,xstep=1, ystep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=red,domain=-2:5]{2**\x}
%\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
\tkzDefPoint(1,2){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$q$}
%\tkzDefPoint(10,1){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$B$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

{\Large $$f(1)=q$$}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Si $q<1$ alors l'exponentielle est décroissante :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=6,xstep=1, ystep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=red,domain=-2:5]{0.5**\x}
%\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
\tkzDefPoint(1,0.5){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$q$}
%\tkzDefPoint(10,1){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$B$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

{\Large $$f(1)=q$$}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}


Dans tous les cas, on a toujours $q^0 = 1$ ce qui donne toujours $f(0) = 1$. De plus, les valeurs sont toujours positives.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Propriétés de calculs :}
\vspace{0.5cm}

Soient $x$ et $y$ deux nombres réels et $q$ un nombre toujours positif alors :
\cadre{
\begin{large}
\begin{itemize}
\item Si on a $q^x = q^y$ alors on peut écrire $x=y$
\vspace{1cm}

\item $q^x \times q^y = q^{x+y}$ 
\vspace{1cm}

\item $\dfrac{q^x}{q^y} = q^{x-y}$
\vspace{1cm}

\item $(q^x)^y = q ^{x\times y}$ 
\end{itemize}
\end{large}
}

\newpage

\section{Exponentielles de base 10 et de base e}

Comme vu dans le chapitre précédent, on peut définir la fonction exponentielle de base 10 comme la fonction {\large $$f(x)=10^x$$}

Il a été expliqué que cette fonction "cassait" la fonction logarithme : en fait, les fonctions logarithmiques et les exponentielles sont liées : elles sont réciproques. L'une annule l'autre. 
\vspace{0.5cm}


La fonction exponentielle de base $e$ est une fonction particulière où la tangente au point de coordonnée $(0;1)$ a pour pente 1 :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.6]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=6,xstep=1, ystep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=red,domain=-2:5]{exp(\x)}
\tkzFct[color=blue,domain=-2:5]{\x+1}
%\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
\tkzDefPoint(1,2.7){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$q$}
%\tkzDefPoint(10,1){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$B$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Cette valeur de $q\approx 2.7$ correspond à la fonction de base $e$ avec $e\approx 2.7$. Cette fonction se note $f(x)=\exp(x) = e^x$.\\
Toutes les propriétés vues avant sont les mêmes : $e^{x+y}=e^x \times e^y$ 
\vspace{0.5cm}

(Limite programme - à garder pour poursuite) :
La fonction dérivée de la fonction $f(x)=e^x$ est elle même : $f'(x)=e^x$
\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Soient les fonctions $f(x)=0.4^x$ et $g(x)=2.7^x$.
\begin{itemize}
\item Donner la base de chaque fonction
\item Donner le sens de variation de chacune des fonction d'après le cours
\end{itemize}

\begin{correction}
\begin{itemize}
\item pour $f$ : $q=0.4$ et pour $g$ : $q=2.7$
\item La fonction $f$ est décroissante, la $g$ croissante
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Tracer sur votre calculatrice les fonctions précédentes pour vérifier leur sens de variation. Si besoin on prendra pour réglage de fenêtre : $x_{min} =-4 $ , $x_{max}= 4$, $y_{min}=0 $ et $y_{max} =20 $.
\begin{correction}
Tracé :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.75]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymin=0,ymax=20,xstep=1, ystep=4]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=red,domain=-4:4]{2.7**\x)}
\tkzFct[color=blue,domain=-4:4]{0.4**\x}
\tkzText(-2,3){$f$}
\tkzText(1.5,9){$g$}
%\tkzDefPoint(1,2.7){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$q$}
%\tkzDefPoint(10,1){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$B$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} EXERCICE METHODE\\
La population de nénuphars sur un lac triple tous les jours. Elle vaut 1 individu le premier jour. 
\begin{enumerate}
\item Calculer la population le 2ème jour
\item Calculer la population le 4ème jour
\item Proposer une fonction exponentielle permettant de calculer la population le xième jour.
\vspace{0.3cm}

L'équation à résoudre pour trouver le jour où la population dépasse 500 nénuphars est : $3^x = 500$. 
\item En utilisant le logarithme expliquer pourquoi on peut écrire : $x=\dfrac{\log500}{\log3}$
\item Calculer $x$ le nombre de jours et conclure.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Le deuxième jour il y aura 3 nénuphars, le 3ème jours 9 et le 4ème 27
\item La fonction est $f(x)=3^x$ avec $q=3$, fonction exponentielle de base 3
\item On doit résoudre $3^x = 500$, on va utiliser le log décimal : $\log 3^x = \log 500 \implies x \times \log 3 = \log 500 \implies x=\dfrac{\log 500}{\log 3} \approx 5.66$ jours. On peut donc conclure que le 6ème jour la population dépassera pour la première fois 500 individus.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Le salaire de Julien est de 1675\euro{} la première année avec une augmentation prévue de 5\% par an pendant 5 ans.
\begin{enumerate}
\item Calculer le salaire de Julien la deuxième année
\vspace{0.3cm}

On peut établir le salaire de Julien pour l'année $x$ par la formule : $f(x)=1675 \times 1.05^x$ 
\item Expliquer pourquoi cette fonction est une fonction exponentielle.
\item Préciser sa base.
\item Déduire la croissance du salaire de Julien (qui pouvait être déduite de l'énoncé!).
\item On cherche à savoir au bout de combien d'années il passera le cap des 2000\euro{} par mois. Proposer une méthode.
\item Résoudre l'équation  $2000=1675 \times 1.05^x$
\item Conclure.

\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item On ajoute 5\% ce qui revient à faire : $1675 \times 1.05 = 1759$\euro{} (arrondi à l'unité)
\item Elle possède un terme sous la forme $q^x$ ce qui en fait une exponentielle
\item La base est $q=1.05$
\item On a $q>1$ donc la fonction est croissante (heureusement pour un salaire)
\item Méthodes acceptées : résoudre l'équation de la Q6, sinon faire un tableau, tracer la courbe de la fonction.
\item $2000=1675 \times 1.05^x \implies \dfrac{2000}{1675} = 1.05^x \implies 1.194 = 1.05^x \implies \log 1.194 = x\log 1.05 \implies x=\dfrac{\log 1.194}{\log 1.05} \approx 3.6$. Soit au bout de la 4ème année.

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La contamination d'une population lors d'une épidémie est modélisée par une fonction exponentielle. Dans ce modèle simplifié, supposons qu'une personne contaminée va en contaminer 5 autres chaque jour.
\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre de personnes contaminées au bout de 3 jours
\item Représenter cette évolution par une fonction exponentielle dont on précisera la base
\item Résoudre l'équation $f(x)=20000000$ (qui correspondrait au jour où 20 millions de personnes seraient contaminées)
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Premier jour : 1 personne, deuxième jour : 5, troisièmes jours : 25
\item On peut représenter l'évolution par la fonction $f(x)=5^x$ avec $q=5$ la base
\item $f(x)=20000000 \iff 5^x = 20000000 \implies x\log5 = 7.3 \implies x = \dfrac{7.3}{\log5} \approx 10.4$ jours ce qui donnerait 11 jours pour avoir 20 000 000 de contaminés.  
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Résoudre les équations suivantes :
\begin{enumerate}
\item $9^x = 5$
\item $10^x=2$
\item $47 \times 3^x = 100$
\item $5^{x-2} = 12$ 
\end{enumerate}
\begin{correction}
La méthode est la même sauf pour la dernière, le détail n'est donné que pour la première 
\begin{enumerate}
\item $9^x = 5 \implies \log 9^x = \log 5 \implies x \log 9 = \log 5 \implies x = \dfrac{\log5}{\log9} = 0.73$
\item $x=0.30$
\item $x=\dfrac{\log 2.13}{\log 3} \approx 0.69$
\item $\log 5^{x-2} = \log 12 \implies (x-2)\log 5 = \log 12 \implies x-2 = \dfrac{\log 12}{\log 5} \implies x = \dfrac{\log 12}{\log 5} +2 \approx 3.54$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\exo{} Depuis sa sortie, un jeu de Battle Royal en ligne rencontre un succès fou et le nombre de joueurs actifs n'a cessé d'augmenter. Le nombre de joueurs est donné en millions :
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
mois & 0 & 1 & 2 & 3 \crh
nombre de joueurs & 8.7 & 22.6 & 58.8 & 152.9 \crh

\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Après observation du tableau, cocher la case qui vous parait correcte : 
\begin{itemize}
\item[$\Box$] Évolution exponentielle de base $q$;
\item[$\Box$] Évolution linéaire;
\item[$\Box$] Évolution logarithmique décroissante.
\end{itemize}
\item Proposer un outil permettant de déterminer l'évolution et son équation.
\end{enumerate}

Un élève a réalisé la modélisation suivante :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{expo1.png}
\end{center}
Remarque : on peut écrire cette fonction $y=8.6969 \times 2.7^x $. L'écriture $e$ est le nombre de néper qui vaut 2.7 environ.

\begin{enumerate}[resume]
\item Cet élève a-t-il trouvé une modélisation satisfaisante ? Expliquer votre réponse.
\item Cette modélisation valide-t-elle votre choix de la question 1 ? 
\item Résoudre l'équation $y=500$ 
\item A quoi correspond ce résultat ?
\end{enumerate}

\begin{correction} Correction
\begin{enumerate}
\item Vu l'augmentation, on pense exponentielle (non décroissante, probablement pas linéaire)
\item On peut utiliser une calculatrice ou un tableur pour trouver un ajustement à ce nuage de point
\item $R^2=1$ le modèle est très bon
\item Oui, car c'est une fonction expo de base $2.7$
\item $y=500 \implies 8.6969 \times 2.8^x = 500 \implies 2.8^x = \dfrac{500}{8.6969} \implies 2.8^x = 57.49$ ce qui donne : 
\vspace{0.1cm}

$\log 2.8^x = \log 57.49 \implies x = \dfrac{\log 57.49}{\log 2.8} \approx 3.9 \approx 4$
\item C'est le mois pour lequel la population active atteindra 500 millions si le modèle se poursuit.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}